\chapter{\'Ecologie Territoriale}
L’objectif de la démarche que nous proposons dans ce document est de faire prendre part aux acteurs, dans toute leur diversité, à une dynamique collective de réduction d’empreinte au sein même du défi commun, au sens des Communs d’Elinor Ostrom~\citep{ostrom1990governing}, pour la transition écologique.

\section{Opérer la transition “par le bas”}
%Ainsi, en ce qui concerne l’extension de la méthode, la mobilisation des habitants comme ‘récompense’ de l’engagement des entreprises dans la démarche EIT, au travers d’une communication dédiée, semble aller dans le sens de la précédente critique en renforçant des tendances qui apparaissent contre-productives. D’une part, les habitants ne semblent pas réellement impliqués dans une réflexion et la formulation d’orientations pour le territoire. D’autre part, l’habitant semble plus relever de l’invocation commerciale, de la part d’un intermédiaire usant de sa position, avec ou sans mandat public, pour convaincre ses participants, relayant les habitants à un bloc social homogène et docile tel que le dénonce l’article de Médiacités.

%\subsection{Difficulté sur la participation citoyenne }

L’engagement des acteurs dans la réflexion et la transformation des territoires est une dynamique majeure de l’appareil démocratique aux échelles locales (Conseils de quartier, budgets participatifs...) et nationales (Convention pour le climat). Mais cette évolution majeure des dix dernières années semble confrontée à un bilan peu satisfaisant, comme viennent le souligner Manon Loisel et Nicolas Rio en osant la question «~faut-il en finir avec... la démocratie participative ?~»\footnote{Cf.  \url{https://www.mediacites.fr/forum/national/2022/09/05/faut-il-en-finir-avec-la-democratie-participative/}}. Largement inspiré des travaux de Catherine Neveu~\citep{neveu2011democratie} et Loïc Blondiaux~\citep{blondiaux2008democratie}, ils soulignent les biais de représentativité, le renforcement des écarts, le manque de conflictualité (notamment en écho aux travaux de Catherine Neveu) et l’accentuation du sentiment de défiance que peuvent provoquer ces démarches. Les auteurs appellent notamment à «~requestionner le partage des rôles et les coopérations entre élu·e·s, citoyen·e·s et administrations~». Ce partage, cette création de liens entre les différents types d'acteurs du territoire, semble donc être un enjeu majeur de la transition.

Reste cependant à adresser le sentiment de défiance qui gangrène aujourd’hui la démocratie participative, fondé sur le «~tout ça pour ça~» d’une ingénierie participative qui ne trouve que peu de relais dans la gouvernance institutionnelle, une faible matérialisation sur le territoire et dont il reste difficile de mesurer les effets systémiques réels. C’est pour adresser ce point qu’il apparaît nécessaire de mobiliser le numérique comme infrastructure sous-jacente permettant un déploiement large et un passage à l’échelle démocratique. Par ce biais, nous passons de la méthode au système.
 
%Il nous semble que le danger qui plane sur les fondements de la démocratie est aujourd’hui démultiplié par la transformation du débat public et de la crise de légitimité que subissent nos institutions représentatives du fait du numérique et des réseaux sociaux. Henri Isaac[5] pose la question des infrastructures numériques comme prérequis de souveraineté des états soulignant en outre « qu’avec le déplacement progressif du débat public vers les médias sociaux, c’est la capacité d’un état à structurer l’espace public délibératif et à organiser la vie démocratique qui est questionnée. […] Ces menaces interrogent quant à leurs effets sur la capacité d’un état à organiser le débat démocratique lorsque les plateformes le structurent et le gèrent. »
 
%\subsection{De l’engagement des habitants dans la redéfinition de filières}
 
%L’objectif de la démarche que nous proposons est donc de faire prendre part aux habitants, dans toute leur diversité, dans une dynamique collective de réduction d’empreinte au sein même du défi commun, au sens des Communs d’Elinor Ostrom, pour la transition écologique.
 
%Or sur ce vaste sujet la concertation des habitants est déjà à l’œuvre dans l’élaboration du PCAET, tel que celui de Plaine Commune sur lequel nous nous appuierons pour illustration. Dans ce cas particulier « les habitants souhaitent une politique climat air énergie plus ambitieuse, qui se concrétise au quotidien et dont les impacts concrets puissent être mesurés[1]. Cela n’empêche pourtant pas le Plan de retomber sur des objectifs certes nécessaires mais assez généraux de réduction des GES de 40\% à horizons 2030, consensus mou d’une démocratie participative institutionalisé et face à laquelle les habitants n’ont que peu de prise. Pour renforcer cette impuissance, le diagnostic environnemental vient alors, involontairement et quelque peu maladroitement, pointer du doigt l’habitant au travers du diagramme « Empreinte Carbonne d’un habitant » et illustré dans la Figure 1 ci-dessous.

%Figure 1: Empreinte Carbone d'un habitant, PCAET de Plaine Commune[2]

%Nous comprenons bien entendu la volonté d’identifier les postes les plus couteux en énergie ou en GES dans le quotidien du territoire, cependant cet intitulé et l’absence de traitement critique sur l’ensemble du système territorial qui sous-tend chacune des catégories, apparait comme symptomatique d’une « tragédie des communs » ou chacun se renvoie la balle, renforcée par une situation d’inaction climatique pour laquelle l’état a été jugé coupable par le tribunal administratif en Octobre 2021.
 
%Il est désormais clair, que la part individuelle de l’habitant le plus « héroïque » qui soit ne peut peser qu’à hauteur de 25\% de l’objectif global, et de façon plus réaliste entre 5 et 10\% [AL1] pour un habitant lambda, comme l’a brillamment présenté l’étude de Carbone4[3].
 
%De cette analyse découle alors la proposition que nous portons pour l’évolution de la démarche EIT étendue aux habitants :
 
%-   	Nous proposons ici de mobiliser l’habitant comme architecte de nouvelles filières d’approvisionnement et de service du territoire, en concertation avec les entreprises pour négocier de nouveau ‘modus operandi’ conçus par dessein en deçà des limites d’empreintes (émissions, énergie, biodiversité) pour la résilience.
 
%-   	Si l’habitant doit être responsabilisé de l’empreinte de ses usages quotidiens, il doit alors légitimement être mis en condition de pouvoir transformer le système sociotechnique qui en sous-tend la fourniture. Nous considérons que dans cette logique, la fédération des habitants permet de mobiliser la force de la « demande » comme levier de transformation de l’économie de marché et de restructuration de l’offre alignée en priorité avec des impératifs environnementaux.
 
%-   	Ainsi, suivant cette démarche EIT augmenté où nous viserons à faire émerger des actions et des synergies, les habitants sont mobilisés en groupes d’intervention pour non-seulement remettre en question leurs habitudes mais aussi et surtout collaborer avec les acteurs et maillons des ‘filières d’usage’ afin de concevoir les nouveaux modus operandi.
 
%-   	Nous appelons ‘filières d’usage’, les chaines d’acteurs intervenant dans la fourniture des services et produits des 6 thématiques identifiées dans le plan France Nation Verte, à savoir : L’Habitat (cadre de vie), la Mobilité, l’Alimentation, la Consommation, La Production et la Préservation des écosystèmes (cf. Figure 2).
 
%Figure 2: 6 enjeux France Nation Verte[4]
 
%Ainsi, au travers de cette doctrine affichée d’Habitant comme architecte de filière, en extension d’une méthode pratique de co-conception et d’opérationnalisation d’action et de synergie (EIT) nous pensons instaurer un contexte d’engagement et de débat constructif pour la transformation effective des territoires en réponse au défi écologique. La Figure 3 en présente une iconographie simplifiée. Les principes, le cadre et l’ingénierie de cette approche, fondée pour part sur les retours d’expérience de l’EIT, nous semble donc adresser les premières critiques observées :
 
%\subsection{Les biais de représentativité}
 
%\subsection{Le manque de conflictualité}
 
\section{S'inspirer de l'EIT}

L‘\'Ecologie Industrielle Territoriale (EIT) est une démarche majeure de l’économie circulaire, activement soutenue par l’ADEME au cœur des territoires. L’EIT peut se résumer comme la «~quantification des flux de ressources : matières (brut incl. gaz, transformé), eau, énergie, et optimisation de leur utilisation dans le cadre d'actions coopératives territorialisées et innovantes~»~\citep{abitbol2014ecologie}.

Par essence, l'EIT consiste à établir un cadre de confiance et de partage entre entreprises pour collecter les données relatives aux ressources de chacune et d'élaborer des synergies qui pourront faire l’objet de services optimisés locaux et d’emplois dédiés, et \emph{in fine} d’une réduction de l’empreinte énergétique, carbone et d’un accroissement de la résilience du territoire. L’objectif affiché est de faire de l’EIT un processus à part entière du fonctionnement des territoires, viable économiquement.
 
Bien que soutenu globalement par les institutions, et mis en œuvre sur près de 150 territoires en France, l’EIT peine à prendre de l’ampleur et à devenir un véritable processus territorial durable malgré le soutien global de la part des institutions. Dans les faits, son impact en tant que méthode d'engagement reste à prouver. Nous avons identifié deux principaux facteurs qui selon nous semblent limiter le déploiement et le passage à l’échelle de l’EIT :

\subsubsection*{Modèle de données}
Le processus reste essentiellement manuel, tant pour la mobilisation et l’animation des ateliers, que pour la collecte de données et leur traitement. Sur ce sujet, il ne semble pas exister de standard de données et de forum de confiance pour la mise à disposition et le traitement, entrainant des négociations juridiques répétées, longues et couteuses.
 
\subsubsection*{Systématisation}
La matérialisation des synergies et leur opération reste essentiellement un développement au cas par cas. Il n’existe pas de solution standardisée pour l’inter-médiation et la facilitation de mise en œuvre, permettant un passage à l’échelle et un suivi d’impact réel.

 \subsubsection*{}
C’est sur la base de ces observations que naît l'idée du graphe de l'écologie territoriale tel qu'il est présenté dans ce document, tentant d’adresser chacune de ces problématiques.
% qu’Odyssée à conçu la proposition du système parcours de vie, tentant d’adresser chacune de ces problématiques.
% 2.3 L’économie sociale et solidaire, levier de la transition
% Récemment publiée par l’Agence nationale de la cohésion des territoires, une étude appelle à développer les synergies entre l’économie sociale et solidaire, la transition écologique et les quartiers prioritaires de la politique de la ville. Dans trois filières - la cyclologistique, l’alimentation durable et le réemploi de matériel informatique -, les efforts d’entreprises de l’ESS pour œuvrer à une transition écologique juste sont mis en avant.

\section{Vers un graphe de l'écologie}
La proposition que nous portons s'enracine dans le terreau d'une évolution de l'EIT étendue à tous les acteurs du territoire (\emph{i.e.} non limitée aux acteurs industriels). Nous sommes convaincus que grâce au numérique, cette démarche EIT possède le potentiel de faire émerger des actions et des synergies, les acteurs sont mobilisés non-seulement pour remettre en question leurs habitudes mais, aussi et surtout, pour tisser les liens d'un véritable graphe d'acteurs du territoire.
 
Dans cette perspective, nous appelons «~filières d’usage~», les chaînes d’acteurs intervenant dans la fourniture des services et de produits des six thématiques identifiées dans le plan France Nation Verte, à savoir : L’Habitat (cadre de vie), la Mobilité, l’Alimentation, la Consommation, La Production et la Préservation des écosystèmes.
 
Par une extension de cette méthode pratique de co-conception et d’opérationnalisation d’action et de synergie (EIT) nous construisont un commun numérique, véritable contexte d’engagement et de débat constructif pour la transformation effective des territoires en réponse au défi écologique. Les principes, le cadre scientifique et l’ingénierie de cette approche, sont présentés dans la suite de ce document.


%"ESS + transition écologique + quartiers prioritaires = transition écologique juste ?" Au terme d’une recherche-action démarrée en 2021, l’Agence nationale de la cohésion des territoires (ANCT) a récemment publié une étude
%(Lien sortant, nouvelle fenêtre)
% intitulée "Agir pour une transition écologique juste avec l’ESS", réalisée par l’agence de conseil Les petites rivières. à partir d’études de cas, les auteurs se sont intéressés aux apports de l’économie sociale et solidaire (ESS) dans la vie des habitants des quartiers prioritaires de la politique de la ville (QPV) et à "la valeur sociale, économique et environnementale" créée par ces activités dans les QPV et au-delà.
%L’insertion et la lutte contre l’exclusion au cœur des modèles économiques
%L’équipe de recherche a analysé en particulier "trois filières et métiers de la transition écologique, dans lesquels les acteurs de l’ESS en QPV sont particulièrement moteurs" : la cyclologistique, l’alimentation durable et le réemploi dans le domaine informatique. Les acteurs de l’ESS permettent-ils à ces filières de "créer des chaînes de valeur territoriales vertueuses (coopérations entre entreprises classiques et ESS, participation aux politiques publiques, etc.)" ? L’ESS a-t-elle "une valeur ajoutée pour concilier le développement économique à la performance sociale" ? C’est ce que les auteurs sont allés vérifier, estimant a priori que les acteurs de l’ESS "proposent des modes de faire alternatifs, qui corrigent les inégalités sociales et économiques tout en fixant la valeur créée sur leur territoire d’implantation".
%Pour chacune de ces filières, l’étude propose une analyse de trois structures de l’ESS implantées dans des QPV et développant des activités à impact social et environnemental (voir deux exemples dans l’encadré ci-dessous). Les spécificités des démarches de l’ESS par rapport à l’économie classique sont mises en avant. Ainsi, en matière de réemploi de matériel informatique, il s’agit de lutter contre l’exclusion numérique en s’appuyant sur des reconditionneurs locaux et en redistribuant des équipements (don ou bas prix), plutôt que de maximiser les profits sur ce marché d’occasion. Autre exemple dans un secteur où les conditions de travail sont difficiles : les entreprises de l’ESS cherchent à sécuriser les métiers de livreur et de cyclologisticien par l’accès aux droits du régime salarial. Quant aux traiteurs, ceux de l’ESS aspirent à développer des "bright kitchens", avec des pratiques responsables, des cuisines partagées et des programmes d’incubation, par opposition aux "dark kitchens" aux pratiques souvent peu favorables aux travailleurs (voir notre article du 24 mars 2023).
%Des leviers : accès au foncier, montée en compétence des habitants et commande publique
%Issus d’ateliers d’intelligence collective organisés dans le cadre de cette étude, des enseignements sur les atouts des acteurs de l’ESS dans ces secteurs sont mis en lumière : la création d’emploi dans les quartiers, la "dissémination" des pratiques vertueuses des projets d’alimentation durable via de nombreux partenariats et des activités de sensibilisation, ou encore la relocalisation d’activités. Cette partie recense également les freins rencontrés par ces acteurs (la concurrence du privé lucratif, l’accès au foncier, l’impact de l’inflation sur le modèle économique…) et des bonnes pratiques.
%Des "leviers d’action" sont identifiés pour développer les synergies entre politique de la ville, ESS et transition écologique. Les auteurs appellent notamment à développer des programmes d’accompagnement des entreprises de l’ESS avec une approche par "filière clé de la transition écologique". Autres recommandations : faciliter l’accès au foncier des acteurs de l’ESS impliqués sur ces sujets, "définir des gisements de déchets et de produits usagés en biens communs locaux" au bénéfice des acteurs de l’ESS et en lien avec les éco-organismes, ou encore accélérer la formation des habitants des QPV sur les métiers de la transition écologique. Enfin, un appel à développer la commande publique responsable est lancé ; cela passerait notamment par l’ouverture d’un dialogue au niveau européen sur la définition d’un critère local, pour favoriser les entreprises de ces secteurs situées dans des territoires fragiles.		
%L’ESS est un « mode d’entreprendre » qui part des besoins des territoires sur lesquels elle se déploie et de leurs habitants. Dans les territoires fragiles, elle contribue à la production et à la consommation responsables, au lien social et à l’inclusion notamment38. Elle propose des solutions pour lutter contre les exclusions, en favorisant l’accès à l’emploi, aux services publics, aux soins, aux loisirs, à la mobilité et au numérique. Dans les quartiers prioritaires, les Régies de quartier développent généralement un pilier « citoyenneté » pour favoriser la participation des habitants à la vie locale et à la gestion de leur cadre de vie.				
%Cependant, comme l’indique Le Labo de l’ESS dans ses travaux, l’ESS ne vise pas uniquement à trouver des solutions pour que les besoins sociaux soient tous couverts. Elle peut favoriser l’émancipation individuelle et collective. En effet, elle est un levier pour l’autonomie des personnes, notamment les plus précaires, à travers 4 fonctions : accueillir, accompagner, transmettre et valoriser39, fonctions que l’on retrouve dans les projets analysés par Le Labo de l’ESS et les études de cas de cette étude. 	
%ESS dans les quartiers prioritaires sont des piliers des filières locales de la transition écologique. Ils structurent et animent les écosystèmes dédiés, forment les habitants et leur apportent des opportunités, créent de nouveaux espaces qui favorisent le développement économique local.		
%Leur vision holistique de la transition écologique juste est un atout pour le développement de projets ambitieux à fort impact social et environnemental, qui favorisent autant la cohésion sociale que le respect de l’environnement. Les acteurs de l’ESS sont dotés d’une grande agilité et d’un sens de l’expérimentation qui leur permettent de repenser sans cesse leur mode d’action et de s’adapter aux nouveaux défis sociétaux.	%En créant des circuits économiques locaux, basés sur un système de coopération renforcé, ils contribuent aussi à la résilience des territoires, qui deviennent moins dépendants aux conséquences des crises économiques, sociales et écologiques. Leur culture de la coopération les invite aussi à travailler avec une diversité d’acteurs, dont les entreprises dites classiques, ce qui entraîne souvent une dynamique territoriale vertueuse. Les entreprises s’inspirent alors des valeurs et des modes de faire de l’ESS pour co-construire l’économie de demain. Tous ces arguments amènent des acteurs comme ESS France à plaider pour une « ESSisation des filières42 » : une valorisation et un soutien de l’ESS dans les filières économiques françaises.					
%Malgré de multiples avantages pour engager une transition écologique juste, l’ESS reste une économie en quête d’équilibre. Les modèles économiques des structures de l’ESS sont, pour la plupart, précaires et ont subi les effets des crises récentes (sanitaires et énergétiques). Pour pérenniser leurs activités à forte utilité sociale et environnementale, il est nécessaire de prendre en compte les freins spécifiques à chaque filière (développés dans les dossiers dédiés de ce rapport) et de trouver des solutions adaptées à leur réalité. 
%voir notamment https://www.ecologie.gouv.fr/mise-en-oeuvre-des-lois-anti-gaspillage-economie-circulaire-et-climat-et-resilience-plusieurs-textes.

